ปองพลกลืนเลือดทวงศักดิ์ศรี

วันอังคารที่ 11 เมษายน พ.ศ.2543
ปองพลกลืนเลือดทวงศักดิ์ศรี




ปองพล อดิเรกสาร 


• รับมติเติ้งนั่งรองนายกฯไม่ทิ้งพรรค 
• วิษณุนำชื่อขึ้นทูลเกล้าฯชวน4

คนเราก็มีศักดิ์ศรีเหมือนกัน ถ้าผมไปกล่าวหารัฐมนตรีคนอื่นบ้าง เหมือนกับที่ผมถูกกล่าวหาจะเป็นยังไง 
ผมก็เคยบอกแล้วว่าไม่เคยเข้าบ่อน ไม่เคยเข้ากาสิโน และไม่มีญาติพี่น้องอยู่ในบ่อนด้วย 


รายชื่อ ครม.ใหม่ถึงมือชวนแล้ว เตรียมทูลเกล้าฯวันนี้ ระบุมีแค่ ปชป.-ชท.ขณะที่ 
"ปองพล" ฉุนขาดถูกแทงข้างหลังเด้งขึ้นหิ้งนั่งรองนายกฯแบบไม่รู้ตัว เตรียมถกศักดิ์ศรีตัวต่อตัวกับ 
"บรรหาร" แต่ยังอึดทนอยู่พรรคชาติไทยผจญมรสุมต่อไป คุยคลื่นลมในมหาสมุทรอินเดียยังทนได้ 
คลื่นลมในพรรคแค่นี้เรื่องเล็ก

นายปองพล อดิเรกสาร รัฐมนตรีว่าการกระทรวงเกษตรและสหกรณ์ และเลขาธิการพรรคชาติไทย 
ได้เปิดแถลงข่าวอย่างเป็นทางการ ต่อกระแสข่าวจะถูกปรับออกจากตำแหน่ง รมว.เกษตรฯ 
ว่า ยังไม่ได้รับทราบอย่างเป็นทางการ แต่ขอเรียนว่าเขาเป็นคนทำงานอยู่ในระบบ และเป็นคนที่เคารพหลักเกณฑ์ 
ซึ่งได้ถูกฝึกมาอย่างนั้น 

"การจะมาเปลี่ยนแปลงอะไร ก็ควรจะบอกผมบ้าง ถ้าจะอ้างว่ามีเวลาจำกัด ก็คงไม่เป็นอะไร 
แต่ไม่ควรจะออกมาใส่ความว่าผมทำงานไม่ดี ไม่อยู่ ไปเที่ยวต่างประเทศ เพราะจริงๆ 
แล้วมันไม่ใช่ จะให้ผมเปลี่ยนตำแหน่งทั้งที จะพูดอะไรให้ชื่นใจหน่อยไม่ได้หรือไง 
ทำไมต้องมาปรักปรำกันด้วย คนเราก็มีศักดิ์ศรีเหมือนกัน ถ้าผมไปกล่าวหารัฐมนตรีคนอื่นบ้าง 
เหมือนกับที่ผมถูกกล่าวหา จะเป็นอย่างไร ผมก็เคยบอกแล้วว่าไม่เคยเข้าบ่อน ไม่เคยเข้ากาสิโน 
และไม่มีญาติพี่น้องอยู่ในบ่อนด้วย" นายปองพล กล่าว 

นายปองพล ย้ำว่า การเดินทางไปต่างประเทศครั้งนี้ ไม่ได้ไปเที่ยว แต่ไปทำงาน และก่อนเดินทาง 
ก็ได้ขออนุญาตนายกรัฐมนตรีทุกครั้ง ถ้านายกฯไม่อนุญาตก็ไปไม่ได้ อีกทั้งก่อนเดินทางไป 
ก็ได้หารือกับ รมว.ต่างประเทศ ด้วย เพราะงานที่ไป เป็นการไปดูเรื่องการประมง ซึ่งเป็นเรื่องใหญ่ 
นอกจากนั้น การไปต่างประเทศของเขา นอกเหนือเวลางานก็ไม่ได้ไปไหน ไปแต่ร้านหนังสือและพิพิธภัณฑ์ 


ปองพลประชดเป็นรองนายกฯ-ใหญ่ดี

นายปองพล กล่าวต่อไปว่า หลังจากที่ได้เดินทางกลับมาถึงแล้ว ก็มีความตั้งใจว่าภายในเย็นวันเดียวกันจะเข้าพบ 
และหารือกับหัวหน้าพรรคชาติไทย เพราะเป็นคนทำงานอยู่ในระบบ ถ้ามติพรรคออกมาอย่างไร 
ก็พร้อมที่จะปฏิบัติ ส่วนตำแหน่งใหม่ที่จะมีการปรับเปลี่ยนนั้น ก็ไม่มีปัญหา เพราะเป็นเรื่องดีเหมือนกันที่จะได้ทำงานในตำแหน่งใหญ่ขึ้น 


"ผมเป็นรัฐมนตรีมาแล้ว 3 สมัย ยังไม่เคยเป็นรองนายกฯเลย เป็นบ้างก็ดี เรื่องนี้ผมเองถือว่าเป็นเรื่องธรรมดาที่อาจจะถูกโยกย้ายกันได้ทั้งนั้น 
อย่างที่บอกไปแล้วว่า ผมเองทำงานอยู่ในระบบ และไม่เคยละเมิดหลักเกณฑ์ แต่ก็ไม่อยากให้ใครมาละเมิดเหมือนกัน" 
เลขาธิการพรรคชาติไทย กล่าว

สำหรับโผการปรับ ครม.ของพรรคชาติไทย นั้น นายบรรหาร ได้โยกนายปองพล ไปนั่งรองนายกรัฐมนตรี 
แทนนายปัญจะ เกสรทอง ที่ลาออกจากตำแหน่ง แล้วให้นายประภัตร โพธสุธน รมช.มหาดไทย 
มารับตำแหน่ง รมว.เกษตรฯ

นายสนธยา คุณปลื้ม รมช.คมนาคม มารับตำแหน่ง รมช.มหาดไทย ส่วน นายจองชัย เที่ยงธรรม 
รมช.แรงงานฯ มารับตำแหน่ง รมช.คมนาคม สำหรับรัฐมนตรีหน้าใหม่ของพรรคชาติไทย คือ 
นายประยุทธ์ ศิริพานิช รับตำแหน่ง รมช.แรงงานฯ

ย้ำต้องยอมรับมติพรรค 

นายปองพล ย้ำอีกครั้งว่า การปรับเปลี่ยนตำแหน่ง ถ้าเป็นมติพรรค ก็ไม่มีปัญหา อย่างไรก็ตาม 
มติพรรคก็ได้มอบอำนาจให้หัวหน้าพรรคไปตัดสินใจ แล้วจะให้ทำอะไรอีก และหากเขาไม่ยอมรับมติ 
ก็จะหาว่าดื้ออีกแล้ว แตกแถวอีกแล้ว เป็นอย่างนี้ก็โดนทั้งขึ้นทั้งล่อง 

"ตราบใดที่ผมยังอยู่ในพรรค ก็ต้องเคารพมติของพรรค สำหรับเรื่องที่จะไปพูดกับหัวหน้า 
คงจะไปพูดเรื่องศักดิ์ศรี ถ้าจะมีการปรับเปลี่ยนอะไร ก็ควรจะบอก ทำงานอะไรไม่ดี 
ก็ควรจะบอกกันว่าทำอะไรตรงไหนไม่ดีบ้าง"

ผู้สื่อข่าวถามว่า การถูกปรับ ครม.ครั้งนี้มีส่วนเกี่ยวข้องกับเรื่องเงินกู้ของธนาคารเพื่อการพัฒนาแห่งเอเชีย 
หรือเอดีบี หรือไม่ นายปองพล กล่าวว่า เขาไม่ทราบ เพราะเขาเองไม่มีปัญหา เรื่องเงินกู้ดังกล่าวก็เคยพาอธิบดีกรมต่างๆ 
ของกระทรวงเกษตรฯ ไปชี้แจงกับหัวหน้าพรรคมาแล้ว และเรื่องนี้ก็เคยเป็นข่าวไปแล้ว 
ดังนั้น จะมาว่าเรื่องนี้ว่าไม่ศึกษา คงไม่ได้ 

ยังอยู่ชาตืไทยผจญคลื่นลม

ผู้สื่อข่าวถามอีกว่า เมื่อมีเรื่องเช่นนี้เกิดขึ้น จะยังอยู่กับพรรคชาติไทยต่อไปหรือไม่ 
นายปองพล ย้อนถามว่า "ถามอะไรอย่างนี้ล่ะ ยังไงก็ต้องอยู่สิ ผมเองเป็นคนดื้อจะตาย 
คุณไม่รู้หรือ คิดเอาเองก็แล้วกัน ขนาดคลื่นลมในมหาสมุทรอินเดียแรงแค่ไหนผมยังทนมาได้ 
นับประสาอะไรกับคลื่นลมในพรรคชาติไทย ผมจะทนไม่ได้ ผมเองอยู่ในพรรคนี้ และเติบโตมากับพรรค 
ก็จะยังคงอยู่กับพรรคนี้สิ" 

เมื่อถามว่า ถ้าต่อไปถูกปลดจากตำแหน่งเลขาธิการพรรคอีก จะทนได้หรือไม่ นายปองพล 
กล่าวว่า เมื่อมาเล่นการเมือง ก็จะต้องอยู่ในระบบของพรรค ซึ่งก็ไม่มีปัญหา ถ้าหากพรรคจะให้ทำอะไร

"อีกหน่อยผมก็ไปเขียนหนังสือ ผมก็มีอะไรทำเหมือนกัน" นายปองพล กล่าว

ไม่ตอบเติ้งล้วงลูก-คำตอบอยู่ในใจ

เมื่อซักว่า ปัจจุบันการตัดสินใจต่างๆ ยังอยู่กับหัวหน้าพรรคเพียงคนเดียวหรือไม่ 
นายปองพล ย้อนถามว่า "แล้วคุณคิดว่าอย่างไรบ้างล่ะ ที่คุณถามทั้งหมด อะไรดลใจให้ถาม 
ที่คุณถาม คุณก็รู้คำตอบอยู่แล้วในใจ อย่างนั้นใช่มั้ย ตรงนี้ผมเห็นว่าเราอย่าไปจริงจังกับการเมืองมากเกินไป 
ผมเคยพูดอยู่เสมอว่าอย่าให้การเมืองเป็นเจ้าชีวิต ซึ่งตรงนี้ผมเองก็คิดว่าผมน่าจะเป็นนักการเมืองเพียงคนเดียวที่ไม่ต้องการให้การเมืองมาเป็นเจ้าชีวิต 
ดังนั้น เราไม่ควรจะจริงจังอะไรกับมันมากเกินไป ถ้ามองย้อนหลังไปในอดีต เมื่อ 
30-40 ปีก่อน เดี๋ยวก็จะมีการยิงกันตาย ฆ่ากันตาย พอมาเดี๋ยวนี้มันเป็นอย่างไร"

ผู้สื่อข่าวถามว่า เมื่อเป็นอย่างนี้ จะยังคงร่วมงานกับหัวหน้าพรรคชาติไทยที่ชื่อ 
นายบรรหาร ได้อีกหรือไม่ นายปองพล กล่าวว่า "ร่วมได้ผมเองไม่มีปัญหา เพียงแต่หัวหน้าพรรคจะร่วมงานกับผมได้หรือเปล่า"

เมื่อถามย้ำว่า การเลือกตั้งครั้งหน้าจะยังอยู่พรรคชาติไทยต่ออีกหรือไม่ นายปองพล 
กล่าวว่า "ยังอยู่สิ จะให้ไปอยู่พรรคไหนล่ะ" เมื่อซักว่า ยังไม่คิดย้ายไปอยู่พรรคอื่นใช่หรือไม่ 
นายปองพล กล่าวว่า ยังไม่มีใครติดต่อ และยังไม่ถึงเวลา 

ข้องใจปัญจะถูกปรับ-หนุนสนธยานั่งเลขาฯ

ผู้สื่อข่าวถามต่ออีกว่า มีความเห็นอย่างไรกับโผรายชื่อปรับ ครม.ของพรรคชาติไทย 
นายปองพล กล่าวว่า ถ้าเป็นไปตามโผที่ถูกเสนอข่าวในขณะนี้ เรื่องบุคคลไม่น่าเป็นปัญหา 
แต่ต้องมีหลักการ คือ ในตำแหน่งของ นายปัญจะ เกสรทอง ที่ได้ลาออกไป ตามหลักการแล้ว 
นายปัญจะ ถือว่าเป็น ส.ส.ในเขตภาคเหนือ ดังนั้น โควตาตำแหน่งของ นายปัญจะ ควรจะให้ 
ส.ส.เหนือมาดำรงตำแหน่งแทน ซึ่งตรงนี้ขอพูดตามหลักการ แต่ก็ยังไม่ทราบว่าทางพรรคมีการพูดคุยหรือตกลงกับ 
ส.ส.เหนือหรือยัง 

ส่วนการปรับเปลี่ยนตำแหน่งในพรรค ที่มีข่าวว่าจะให้ นายสนธยา มาดำรงตำแหน่งเลขาธิการพรรคแทน 
นั้น นายปองพล กล่าวว่า ทางการเมืองถือว่าเป็นเรื่องธรรมดาและสำหรับนายสนธยา ก็เป็นคนหนุ่ม 
ไฟแรง ทำงานดี คาดว่า จะเป็นอนาคตของพรรคชาติไทยได้ 

ส่วน นายประภัตร ที่มีข่าวว่าจะมาดำรงตำแหน่ง รมว.เกษตรฯแทนนั้น นายปองพล กล่าวว่า 
เท่าที่อ่านในหนังสือพิมพ์ เห็นว่าจะทำงานด้วยสมอง ก็คงทำงานได้ ขณะที่งานในกระทรวงเกษตรฯ 
เขาก็ได้มอบเอกสารต่างๆ ที่เป็นพื้นฐานการทำงานในกระทรวงเกษตรฯให้ไปแล้ว ตอนที่กระทรวงเกษตรฯมีอายุครบ 
108 ปี ดังนั้น ไม่ว่าใครจะมาเป็นรัฐมนตรีว่าการกระทรวงเกษตรฯ ก็จะต้องทำงานตามนี้ 


เติ้งซุ่มเงียบจัดครม.พรรค

ด้านความเคลื่อนไหวของ นายบรรหาร ศิลปอาชา หัวหน้าพรรคชาติไทย เมื่อช่วงบ่ายวานนี้ 
ได้เป็นประธานเปิดงานสัมมนาสถาบันราชภัฏระดับชาติ ในฐานะนายกสภาประจำสถาบันราชภัฏสวนสุนันทา 
ที่โรงแรมรอยัลปริ๊นเซส โดยปฏิเสธที่จะให้สัมภาษณ์ใดๆ โดยกล่าวเพียงว่า "วันนี้มาเรื่องงาน 
ไม่ขอพูด" และหลังจากเปิดการประชุมสัมมนาแล้ว นายบรรหารได้ขอตัวจากที่ประชุมอธิการบดีสถาบันราชภัฏว่าไม่สามารถอยู่ร่วมประชุมได้ 
เนื่องจากต้องไปดูแลเรื่องการปรับคณะรัฐมนตรีที่ยังไม่เรียบร้อย และหลบกลุ่มผู้สื่อข่าวออกประตูหลังไป

ส่วนที่ พรรคชาติไทย นายจองชัย ให้สัมภาษณ์ว่า เดินทางมาที่พรรคเพื่อมาสอบถามกรณีที่มีข่าวตามหน้าหนังสือพิมพ์เรื่องการปรับคณะรัฐมนตรี 
ต้องการสอบถามจากหัวหน้าพรรค ซึ่งปรากฏว่าหัวหน้าพรรคไม่อยู่ก็ไม่รู้จะถามใคร 
ถามเจ้าหน้าที่พรรคก็ไม่มีใครทราบเรื่อง อย่างไรก็ตาม หากเป็นไปตามกระแสข่าวที่ว่าจะต้องไปรับตำแหน่ง 
รมช.คมนาคม นั้น เชื่อว่าจะทำได้

ผู้สื่อข่าวรายงานว่า ในเวลาไล่เลี่ยกันกับที่นายบรรหารเดินทางออกจากโรงแรมรอยัลปริ๊นเซส 
คณะรัฐมนตรีของพรรคชาติไทย นำโดยนายประภัตรได้เดินทางออกจากพรรคชาติไทย โดยจะไปร่วมประชุมกับนายบรรหารที่เซฟเฮ้าส์แห่งหนึ่ง 
เพื่อหารือเรื่องปรับคณะรัฐมนตรี

ปัญจะไขก๊อกแซวเสธ.กิตติขจร

ขณะที่ นายปัญจะ เปิดใจถึงการตัดสินใจลาออกจากตำแหน่งรองนายกฯ ที่ทำเนียบรัฐบาล 
ว่า การลาออกครั้งนี้ไม่ได้ถูกกดดันจากใคร แต่เป็นการตั้งใจที่มีมานานแล้ว เพื่อลงพื้นที่หาเสียงช่วยงานพรรค

"ผมถือว่าไม่ยึดติดกับตำแหน่ง และไม่คิดว่า เราจะต้องไปนั่งอยู่ในตำแหน่งนั้นนานๆ 
และก็คิดที่จะลาออกจากตำแหน่งรองนายกฯ แต่หัวหน้าพรรคก็บอกว่าอย่าเพิ่งเลย เพราะถ้าออกจังหวะนี้ก็มีปัญหาแน่ 
ผมก็รอจังหวะนี้มานานพอสมควร พอดีบังเอิญ พล.ต.สนั่น กิตติขจร ลาออก 

มาถึงจุดนี้ผู้สื่อข่าวแย้งว่า พล.ต.สนั่น นามสกุล ขจรประศาสน์ นายปัญจะ ก็บอกว่า 
"เออใช่ ขจรประศาสน์ เมื่อวันที่ 29 มี.ค.ผมก็เลยนึกว่า เอ๊ะ ถูกจังหวะ ที่ผมจะพักแล้ว 
เพราะนั่งมานานพอสมควร แล้วก็ปฏิบัติหน้าที่ด้วยซื่อสัตย์สุจริต เป็นที่ไว้วางใจของนายกรัฐมนตรี 
เลยคิดว่าควรจะลาออกช่วงนี้พอดี เพราะมีการปรับ ครม.ของพรรคประชาธิปัตย์"

วิษณุทูลเกล้าฯ ชวน4

เมื่อเวลา 16.40 น.วันเดียวกัน นายวิษณุ เครืองาม เลขาธิการ ครม.ให้สัมภาษณ์ภายหลังเข้าพบ 
นายชวน หลีกภัย นายกรัฐมนตรี ที่ตึกไทยคู่ฟ้า ทำเนียบรัฐบาล ว่า ขณะนี้ได้รับรายชื่อผู้ที่จะพ้นตำแหน่งและจะเข้ารับตำแหน่งรัฐมนตรีใหม่เรียบร้อยแล้ว 
โดยมีรัฐมนตรีที่ถูกปรับเปลี่ยนจำนวน 2 พรรคการเมือง แต่ไม่ขอเปิดเผยรายละเอียดมากกว่านี้ 
ขอให้ฝ่ายการเมืองเป็นผู้ชี้แจงเอง ในระหว่างนี้ กำลังตรวจสอบคุณสมบัติของแต่ละรายอยู่ 
รวมถึงแจ้งไปยังผู้ที่ดำรงตำแหน่งรัฐมนตรีถึงคุณสมบัติต้องห้าม และเงื่อนไขการเข้ามารับตำแหน่งรัฐมนตรี 
เมื่อสำนักเลขาธิการ ครม.แจ้งไปแล้ว บรรดาผู้ที่จะเข้ามารับตำแหน่งจะได้ยืนยันกลับมา 


เลขาธิการ ครม.กล่าวต่อว่า หลังจากนั้นจะนำรายชื่อส่งให้กับสำนักราชเลขาธิการสำนักพระราชวัง 
เพื่อนำรายชื่อทั้งหมดทูลเกล้าฯต่อไป คาดว่า สำนักเลขาธิการ ครม.จะนำรายชื่อทูลเกล้าฯได้ภายในวันนี้ 
ส่วนจะโปรดเกล้าฯวันใด อย่าไปคาดการณ์ เพราะเป็นหน้าที่ของเจ้าหน้าที่สำนักราชเลขาธิการจะได้ไปดำเนินการในส่วนของฝ่ายธุรการอีกครั้ง

Krungthep Turakij Newspaper
